               Задача 1.1
Ископаемые останки вымерших организмов
             изучает наука

                    1) систематика
                        2) экология
                    3) физиология
                    4) палеонтология

Пояснение: Систематика классифицирует организмы, экология
изучает взаимоотношения между организмами и окружающей
   средой, физиология изучает процессы, происходящие в
                        организме.
                          Ответ:4
                 
                                     Задания 1



                  Задача 1.2
   Какая наука позволяет ориентироваться в
     огромном многообразии организмов?

                        1) экология
                     2) систематика
                         3) биология
                        4) ботаника

Пояснение: Систематика — приводит в систему все организмы, что
     позволяет легко ориентироваться в многообразии живых
                          организмов.
                                
                            Ответ:2
                  
                                     Задания 1
    


                  Задача 1.3
Какой метод позволяет избирательно выделять и
          изучать органоиды клетки

                     1)окрашивание
                2) центрифугирование
                     3) микроскопия
                 4) химический анализ
 Пояснение: Избирательно выделять органоиды можно только при
     центрифугировании, все остальные методы не выделяют
  органоиды. Окрашивание производят вместе с микроскопией,
     таким образом, рассматривают органоиды в клетках, а
    химический анализ производят на определение веществ в
                                
               органоидах или в целом        
                                       в клетке.
                           Ответ:2
                  
                                     Задания 1
    

                   Задача 1.4
   Исследования, связанные с пересадкой гена
  бактерий, способствующего усвоению азота из
атмосферного воздуха, в генотип злаков, проводятся
                   в области

            1) микробиологического синтеза
                  2) генной инженерии
                3) клеточной инженерии
                       4) биохимии


  Пояснение: Исследованиями, связанными с пересадкой генов,
                занимается генная инженерия.
                          Ответ:2
                               

                  
                                     Задания 1
  


                 Задача 1.5
   Для всех живых организмов характерно

  1)образование органических веществ из
             неорганических
2)поглощение из почвы растворённых в воде
           минеральных веществ
 3)активное передвижение в пространстве
     4)дыхание, питание, размножение
   Пояснение: Образование органических веществ из неорганических
 характерно для растений, хемосинтезирующих и фотосинтезирующих
бактерий; из почвы минеральные вещества всасывают растения и грибы;
  активно передвигаются животные, а дыхание, питание и размножение
                                    
        характерно для организмов всех     
                                        царств    
                                               живой
                                                     природы.
                               Ответ:4.
                  
                                        Задания 1
    


                        Задача 1.6
                  Главный признак живого

                         1) движение
                    2) увеличение массы
                      3) обмен веществ
                   4) распад на молекулы


Пояснение: Ответы 1, 2, 4, относится и к неживой природе, а обмен веществ
                  главное свойство живых организмов.
                                   Ответ:3.
                                         

                    
                                        Задания 1
     

                     Задача 1.7
    Какой уровень организации живой природы
представляет собой совокупность популяций разных
   видов, связанных между собой и окружающей
                неживой природой

                        1)организменный
                    2)популяционно-видовой
                     3)биогеоценотический
                         4)биосферный

 Пояснение: Совокупность популяций разных видов, связанных между собой и
    неживой природой называется биогеоценозом. Биосферный уровень
  включает все биогеоценозы планеты. А популяционно – видовой состоит из
                           особей одного вида.
        Генные мутации происходят на 
                                      уровне  живого.
                                Ответ:3.
                     
                                      Задания 1
   


                  Задача 1.8
     Генные мутации происходят на уровне
             организации живого

                     1) организменном
                         2) клеточном
                          3) видовом
                      4) молекулярном

Пояснение: Генные мутации связаны с неправильным удвоением молекулы
 ДНК, с выпадением, заменой, или встраиванием нового нуклеотида. Это
           происходит на уровне молекул, т.е. молекулярном.
                                    
                               Ответ:4.

                   
                                 Задания 1



               Задача 1.9
Зеленая эвглена, совмещающая признаки
 растений и животных, — пример уровня
              организации

           1) популяционно-видового
               2)организменного
            3)биогеоценотического
                4)молекулярного

  Пояснение: Это одноклеточный организм, поэтому и уровень
                      организменный.
                           Ответ:2
                               

              
                                       Задания 1
    


               Задача 1.10
   Влияние условий среды обитания на
формирование признаков организма изучает
                 наука

                        1) систематика
                           2)генетика
                          3)селекция
                          4)анатомия
   Пояснение: Систематика приводит в систему все живые организмы;
селекция занимается выведением новых пород животных, сортов растений и
   штаммов микроорганизмов; анатомия изучает внутреннее строение
       организмов; а влияние среды на формирование признаков
                                    
           (модификационную изменчивость)  изучает
                                                   генетика.
                               Ответ:2.
                    
                                       Задания 2
           Клетка


                 Задача 2.1
  Мельчайшая целостная структура живого,
способная к самовоспроизведению и развитию,
                   — это

                               1) ядро
                              2) клетка
                               3) ткань
                              4) орган

  Пояснение: К самовоспроизведению и развитию способна клетка, ядро
       хранит информацию, может удваиваться, но не развиваться.
                              Ответ:2
                                  

                    
                                      Задания 2
          Клетка

                      Задача 2.2
   Из приведенных формулировок укажите положение
                  клеточной теории

   1) Оплодотворение — это процесс слияния мужской и
                       женской гамет
  2) Каждая новая дочерняя клетка образуется в результате
                    деления материнской
3) Аллельные гены в процессе митоза оказываются в разных
                          клетках
      4) Развитие организма с момента оплодотворения
  яйцеклетки до смерти организма называют онтогенезом


     Пояснение: Клетка происходит путем деления исходной, а не из
       межклеточного вещества, как это предполагалось раньше.
                               Ответ:2
                                    

                   
                                   Задания 2
       Клетка


             Задача 2.3
 Гидрофобными соединениями являются

                      1) ферменты
                         2) белки
                   3) полисахариды
                        4) липиды


Пояснение: Гидрофобные вещества не растворимы в воде, в первую
                     очередь это жиры
                         ( липиды).
                               
                           Ответ:4

                
                                       Задания 2
           Клетка


                  Задача 2.4
Цитоплазма выполняет функцию скелета клетки
            за счет наличия в ней

                  1) микротрубочек
             2) множества хлоропластов
             3) множества митохондрий
        4) системы разветвленных канальцев

  Пояснение: Микротрубочки являются цитоскелетом клетки. Хлоропласты
участвуют в процессе фотосинтеза, митохондрии в образовании АТФ, ЭПС в
               образовании и накоплении веществ по клетке.
                                     
                                 Ответ:1

                    
                                       Задания 2
           Клетка


                 Задача 2.5
Наследственная информация в половых клетках
      паука крестовика расположена в

                         1) рибосомах
                        2) хромосомах
                        3) митохондриях
                          4) лизосомах

  Пояснение: Хромосомы состоят из ДНК и белков, поэтому, именно в них
                хранится наследственная информация.
                               Ответ:2
                                   

                    
                                         Задания 2
             Клетка


                 Задача 2.6
Сходство функций хлоропластов и митохондрий
     состоит в том, что в них происходит

                1) синтез молекул АТФ
                  2) синтез углеводов
         3) окисление органических веществ
                   4) синтез липидов

      Пояснение: Для процесса фотосинтеза необходима АТФ, которая
 образуется в световую фазу фотосинтеза, а основная функция митохондрий
   – образование АТФ. Это и является сходством в функциях митохондрий и
                               хлоропластов.
                                       
                                   Ответ:1

                      
                                       Задания 2
           Клетка


                Задача 2.7
Какую функцию выполняют белки, ускоряющие
       химические реакции в клетке

                       1) гормональную
                         2) сигнальную
                     3) ферментативную
                    4) информационную

Пояснение: Ферменты – это белки в третичной структуре, которые ускоряют
                        реакции в организме.
                               Ответ:3
                                     

                    
                                    Задания 2
        Клетка


                Задача 2.8
Липиды в организме человека образуются из

          1) глицерина и жирных кислот
                   2) аминокислот
               3) глюкозы и фруктозы
            4) углекислого газа и воды



   Пояснение: Липиды образуются из глицерина и жирных кислот.
                           Ответ:1
                                 

                 
                                   Задания 2
       Клетка


                 Задача 2.9
Вода, играющая большую роль в поступлении
     веществ в клетку и удалении из нее
отработанных продуктов, выполняет функцию

                   1) растворителя
                   2) строительную
                  3) каталитическую
                      4) защитную

    Пояснение: Вода – самый хороший растворитель в клетке.
                           Ответ:1
                                

                
                                        Задания 2
            Клетка


                  Задача 2.10
    Значительную часть содержимого клетки
           составляет вода, которая

              1) образует веретено деления
                2) образует глобулы белка
                    3) растворяет жиры
               4) придает клетке упругость

Пояснение: Вода, наполняя клетку, придает ей упругость. Действует давление
      цитоплазмы на клеточную стенку. Жиры гидрофобны и в воде не
    растворяются. Глобулы белка образуются за счет водородных связей,
     дисульфидных мостиков, ионных и
                                       гидрофобных   взаимодействий.
                                               
                                  Ответ:4

                     
                                       Задания 3
    Метаболизм клетки


                 Задача 3.1
Готовыми органическими веществами питаются

                             1) грибы
                         2) папоротники
                          3) водоросли
                              4) мхи


  Пояснение: 2,3,4 –растения, автотрофы, в процессе фотосинтеза сами
    производят органические вещества из неорганических в процессе
  фотосинтеза, а грибы – гетеротрофы, хлоропластов не имеют, питаются
                  готовыми органическими
                                      веществами.
                                              
                                  Ответ:1

                    
                                       Задания 3
    Метаболизм клетки


                 Задача 3.2
Готовыми органическими веществами питаются
                 организмы

                          1) автотрофы
                        2) гетеротрофы
                         3) хемотрофы
                         4) фототрофы

     Пояснение: Автотрофы делят на хемотрофы и фототрофы, сами
  синтезируют органические вещества из неорганических, гетеротрофы –
               используют готовые органические вещества.
                                     
                                 Ответ:2

                    
                                     Задания 3
   Метаболизм клетки


                 Задача 3.3
Сколько аминокислот кодирует 900 нуклеотидов

                              1) 100
                              2) 200
                              3) 300
                              4) 400


   Пояснение: Одну аминокислоту кодируют 3 нуклеотида, значит, 900
           нуклеотидов = 300 триплетов = 300 аминокислот.
                               Ответ:3
                                   

                  
                                    Задания 3
 Метаболизм клетки


              Задача 3.4
  Нитрифицирующие бактерии относят к

                     1) хемотрофам
                     2) фототрофам
                    3) сапротрофам
                    4) гетеротрофам


    Пояснение: Хемотрофы образуют органические вещества из
неорганических сами, используя энергию разложения неорганических
                            веществ.
                                  
                             Ответ:1

                 
                                    Задания 3
 Метаболизм клетки


               Задача 3.5
Энергия солнечного света преобразуется в
     химическую энергию в клетках

                     1) фототрофов
                     2) хемотрофов
                    3) гетеротрофов
                    4) сапротрофов

Пояснение: Это происходит в процессе фотосинтеза у фототрофных
                           организмов.
                              Ответ:1
                                  

                 
                                      Задания 3
   Метаболизм клетки


              Задача 3.6
Хемосинтезирующими бактериями являются

                  1) железобактерии
                2) бактерии брожения
             3) молочнокислые бактерии
          4) синезеленые (цианобактерии)


Пояснение: 2,3 бактерии – сапротрофы,4 – фототрофы, железобактерии –
                              хемотрофы.
                                Ответ:1
                                    

                   
                                       Задания 3
    Метаболизм клетки


                  Задача 3.7
       К автотрофным организмам относят

                              1) мукор
                             2) дрожжи
                            3) пеницилл
                            4) хлореллу


Пояснение: Мукор, дрожжи и пеницилл – это грибы, у них нет хлоропластов, и
   тип питания только гетеротрофный, а хлорелла – это водоросль, имеет
           хроматофор с хлорофиллом, и питается автотрофно.
                                      
                                 Ответ:4

                    
                                     Задания 3
   Метаболизм клетки


                 Задача 3.8
В процессе пиноцитоза происходит поглощение

                        1) жидкости
                           2) газов
                   3) твердых веществ
                    4) комочков пищи



     Пояснение: Пиноцитоз – это захват клеткой жидкой частицы.
                              Ответ:1
                                  

                 
                                       Задания 3
    Метаболизм клетки


                 Задача 3.9
   Поступление питательных веществ путем
      фагоцитоза происходит в клетках

                           1) прокариот
                            2) животных
                            3) грибов
                            4) растений

Пояснение: Фагоцитоз – это захват клеткой твердых частиц пищи. Характерно
для животных клеток, они не имеют клеточных стенок, мембрана пластична и
                         способна к захвату частиц.
                                       
                                  Ответ:2

                    
                                        Задания 3
   Метаболизм клетки


                  Задача 3.10
Способность плазматической мембраны окружать
 твёрдую частицу пищи и перемещать ее внутрь
        клетки лежит в основе процесса

                            1) диффузии
                           2) фагоцитоза
                             3) осмоса
                           4) пиноцитоза

Пояснение: Фагоцитоз – захват твердой частицы, диффузия – направленный
    процесс переноса молекул вещества в растворе вдоль градиента
 концентрации через мембрану, осмос – избирательная проницаемость
   молекул воды через мембрану до уравнивания концентрации по обе
       стороны мембраны. Пиноцитоз      
                                      – это захват   частицы.
                                                   жидкой
                                 Ответ:2
                    
                                     Задания 4
    Деление клеток


                Задача 4.1
  Главное отличие яйцеклетки человека от
  сперматозоида состоит в том, что в ней
               содержится

              1) только Y хромосома
     2) только Х хромосома и 22 аутосомы
          3) либо Х, либо Y хромосома
         4) Y хромосома и 22 аутосомы
Пояснение: У человека 23 пары хромосом, из них 22 аутосомы и 1 пара
половых хромосом. У мужчин половые хромосомы ху, а у женщины хх. В
 половых клетках одинарный (гаплоидный) набор хромосом, из половых
  хромосом в яйцеклетке содержится х хромосома, и не может быть у
                                   
                             хромосомы.
                               Ответ:2
                  
                                    Задания 4
    Деление клеток


                Задача 4.2
Какую функцию выполняет в клетке хромосома

                1) фотосинтеза
             2) биосинтеза белка
                 3) фагоцитоза
  4) носителя наследственной информации


  Пояснение: Хромосома состоит из молекулы ДНК, поэтому является
              носителем наследственной информации.
                             Ответ:4
                                  

                 
                                       Задания 4
      Деление клеток


                   Задача 4.3
   Сущность митоза состоит в образовании двух
               дочерних клеток с

     1) одинаковым набором хромосом, равным
                 материнской клетке
     2) уменьшенным вдвое набором хромосом
      3) увеличенным вдвое набором хромосом
4) различающимся между собой набором хромосом

 Пояснение: Сущность митоза состоит в образовании клетки, точной копии
 материнской, т. е. с тем же набором хромосом. Уменьшение хромосом
 происходит при мейозе, увеличение при полиплоидии, а различающийся
  между собой набор хромосом возникает при мутациях или в процессе
                                      
                                 амиоза.
                                 Ответ:1
                    
                                    Задания 4
    Деление клеток


               Задача 4.4
Благодаря какому процессу в ходе митоза
 образуются дочерние клетки с набором
    хромосом, равным материнскому

            1) образования хроматид
           2) спирализации хромосом
        3) растворения ядерной оболочки
              4) деления цитоплазмы

   Пояснение: Во время митоза происходит удвоение хромосом, и
расхождение во время анафазы дочерних хроматид к полюсам клетки.
                             Ответ:1
                                 

                 
                                  Задания 4
 Деление клеток


                 Задача 4.5
         Путем мейоза НЕ образуются

                      1) гаметы
             2) соматические клетки
                   3) яйцеклетки
                4) сперматозоиды



Пояснение: Соматические клетки образуются в результате митоза.
                          Ответ:2
                                

               
                                      Задания 4
     Деление клеток


                  Задача 4.6
     Постоянство числа, формы и размера
     хромосом при половом размножении
     организмов обеспечивают процессы

             1) оплодотворения и мейоза
                 2) опыления и митоза
                  3) дробления зиготы
             4) развития с превращением

  Пояснение: При мейозе количество хромсом уменьшается в два раза,
становится гаплоидным, при слиянии двух гамет образуется вновь двойной,
       диплоидный набор, соответствующий данному организму.
                                    
                               Ответ:1

                   
                                     Задания 4
     Деление клеток


                Задача 4.7
   Хранителем наследственности в клетке
    являются молекулы ДНК, так как в них
        закодирована информация о

            1) составе полисахаридов
          2) структуре молекул липидов
     3) первичной структуре молекул белка
            4) строении аминокислот

Пояснение: В ДНК закодирована информация о первичном строении всех
                      белков нашего организма.
                               Ответ:3
                                   

                  
                                       Задания 4
      Деление клеток


                  Задача 4.8
  В реализации наследственной информации
  принимают участие молекулы нуклеиновых
             кислот, обеспечивая

                      1) синтез углеводов
                    2) окисление белков
                   3) окисление углеводов
                       4) синтез белков
   Пояснение: Молекула Днк содержит информацию о строении белков
клетки, иРНК переносит информацию из ядра в цитоплазму, к месту синтеза
белка, тРНК переносит аминокислоты к месту синтеза, поэтому нуклеиновые
                кислоты обеспечивают синтез
                                      белков
                                            клетки.
                                                   
                                 Ответ:4

                    
                                       Задания 4
      Деление клеток


                 Задача 4.9
  Три зародышевых листка в индивидуальном
   развитии животных в процессе эволюции
                появились у

                      1) плоских червей
                     2) кольчатых червей
                          3) хордовых
                    4) кишечнополостных
  Пояснение: На стадии двух зародышевых листков заканчивается развитие
  губок и кишечнополостных. У всех остальных животных (начиная с плоских
червей) образуется третий — средний зародышевый листок, расположенный
      между эктодермой и энтодермой.    Он называется
                                                  мезодермой.
                                              
                                 Ответ:1

                    
                                       Задания 4
      Деление клеток


                 Задача 4.10
На стадии бластулы зародыш животного имеет
                  полость и

                     1) два слоя клеток
                  2) эпителиальную ткань
                 3) соединительную ткань
                    4) один слой клеток

  Пояснение: Бластула — стадия в развитии зародыша, как окончательный
   результат процесса дробления яйца. Стенка однослойного зародыша
 называется бластодермой, а находящаяся внутри полость — бластоцелью
                       (первичной полостью
                                      тела).
                                             
                                 Ответ:4

                    
                                        Задания 5
Воспроизведение организмов.
         Онтогенез

                   Задача 5.1
     Бесполое размножение с помощью спор
                характерно для

                              1) сосны
                               2) мхов
                              3) березы
                               4) дуба

 Пояснение: С помощью спор размножаются мхи, папоротники, хвощи,
 плауны. Сосна, береза и дуб – семенные растения.
 Ответ:2                              

                     
                                        Задания 5
Воспроизведение организмов.
         Онтогенез

                   Задача 5.2
     В сельскохозяйственной практике часто
     применяют вегетативное размножение
                 растений, чтоб

            1) получить высокий урожай
     2) повысить их устойчивость к вредителям
      3) повысить их устойчивость к болезням
      4) быстрее получить взрослые растения
  Пояснение: При вегетативном размножении происходит быстрое развитие
   организмов. Остальные перечисленные признаки можно достичь только
   через половое размножение. При вегетативном получается точная копия
                         материнского 
                                      организма.
                                             
                                 Ответ:1

                     
                                        Задания 5
Воспроизведение организмов.
         Онтогенез

                  Задача 5.3
   При партеногенезе организм развивается из

                         1) зиготы
                  2) вегетативной клетки
                 3) соматической клетки
            4) неоплодотворённой яйцеклетки


  Пояснение: Партеногенез — это развитие организма из неоплодотворенной
                 яйцеклетки. Так развиваются трутни у пчел.
                                  Ответ:4
                                       

                     
                                       Задания 5
Воспроизведение организмов.
         Онтогенез

                  Задача 5.4
      Обмен между участками молекул ДНК
            происходит в процессе

                       1) митоза
           2) образования спор у бактерий
                  3) оплодотворения
                      4) мейоза

    Пояснение: Обмен участками гомологичных хромосом происходит в
              профазе мейоза и называется кроссинговер.
                                Ответ:4
                                    

                    
                                        Задания 5
Воспроизведение организмов.
         Онтогенез

                    Задача 5.5
   Какой тип развития характерен для животных,
 потомство которых сходно со взрослыми особями,
  но имеет небольшие размеры и иные пропорции
                       тела

                        1) эмбриональное
                            2) непрямое
                       3) с метаморфозом
                             4) прямое

 Пояснение: Это развитие без превращений, т. е. прямое. Непрямое развитие
   и с метаморфозом, одинаковые понятия, предполагают 4 стадии: яйцо –
  личинка – куколка – взрослое животное, характерно для насекомых. В этом
   случае личинка не похожа на взрослого. Эмбриональное развитие – это
                                        
                            развитие до рождения.
                                   Ответ:4
                     
                                        Задания 5
Воспроизведение организмов.
         Онтогенез

                   Задача 5.6
   Как называется период развития цыпленка в
                     яйце

                       1) эмбриональный
                    2) постэмбриональный
                        3) эволюционный
                      4) онтогенетический

  Пояснение: В яйце развивается эмбрион. Постэмбриональный период идет
  после рождения. Онтогенез – это развитие организма от оплодотворения до
                                  смерти.
                                       
                                   Ответ:1

                     
                                       Задания 5
Воспроизведение организмов.
         Онтогенез

                   Задача 5.7
   Из какого зародышевого листка образуется
        нервная система и кожа животных

                          1) мезодермы
                          2) энтодермы
                          3) эктодермы
                         4) бластомеров

 Пояснение: Из мезодермы – опорно – двигательная система, из – энтодермы
 – пищеварительная система и др внутренние органы, из эктодермы – кожа и
                            нервная система.
                                     
                                 Ответ:3

                    
                                       Задания 5
Воспроизведение организмов.
         Онтогенез

                  Задача 5.8
   Процесс образования диплоидной зиготы в
    результате слияния мужской и женской
         гаплоидных гамет называют

                        1) конъюгацией
                         2) опылением
                     3) оплодотворением
                      4) кроссинговером

  Пояснение: Опыление – перенос пыльцы на рыльце пестика, конъюгация и
                  кроссинговер идет во время мейоза.
                                Ответ:3
                                    

                    
                                       Задания 5
Воспроизведение организмов.
         Онтогенез

                   Задача 5.9
   Из какого зародышевого листка образуется
        нервная система и кожа животных

                          1) мезодермы
                          2) энтодермы
                          3) эктодермы
                         4) бластомеров

 Пояснение: Из мезодермы – опорно – двигательная система, из – энтодермы
 – пищеварительная система и др внутренние органы, из эктодермы – кожа и
                            нервная система.
                                     
                                 Ответ:3

                    
                                         Задания 5
Воспроизведение организмов.
         Онтогенез

                       Задача 5.10
              Бластула представляет собой

                               1) личинку
                              2) зародыш
                                3) клетку
                                4) зиготу


  Пояснение: Бластула развивается при дроблении зиготы. Это одна из стадий
                            развития зародыша.
                                  Ответ:2
                                       

                      
                                       Задания 6
Генетика. Наследственность.


                  Задача 6.1
Соотношением в потомстве признаков по фенотипу 3 : 1 иллюстрируется

             1) правило доминирования
                2) закон расщепления
     3) сцепленное наследование признаков
         4) множественное действие генов

 Пояснение: Согласно этому закону, при скрещивании двух
 гетерозигот три части потомства имеют признак родителей,
 а одна часть отличается от них,
                                 т. е. в
                                         фенотипе     происходит
                                               
                  расщепление 3:1. Ответ:2
                    
                                          Задания 6
Генетика. Наследственность.


                    Задача 6.2
От гибридов первого поколения во втором поколении
рождается 1/4 особей с рецессивными признаками,
     что свидетельствует о проявлении закона

                1) сцепленного наследования
                       2) расщепления
               3) независимого наследования
              4) промежуточного наследования

 Пояснение: Закон сцепленного наследования гласит, что гены, находящиеся
 в одной хромосоме наследуются сцеплено. Закон независимого наследования –
  что разные аллели одного гена расходятся в гаметы независимо. А
  вот закон расщепления гласит, что при скрещивании гетерозигот в потомстве наблюдается расхождение по фенотипу
      3:1, т. е. ¼ особей имеет рецессивный признак.
                                                    Ответ: 2
                      
                                        Задания 6
Генетика. Наследственность.


                   Задача 6.3
Рождение от гибридов первого поколения во втором
 поколении половины потомства с промежуточным
     признаком свидетельствует о проявлении

               1) сцепленного наследования
              2) независимого наследования
           3) связанного с полом наследования
               4) неполного доминирования

  Пояснение: Сцепленное наследование проявляется в наследовании нескольких
   признаков одновременно и сцеплено. Независимое наследование
 – это независимое расхождение хромосом в гаметы. Связанные с полом
признаки наследуются сцеплено с половыми хромосомами. А вот при скре щивании двух гетерозигот может появится промежуточный признак при неполном
  доминировании одного аллеля над другим.
                                Ответ: 4
                     
                                         Задания 6
Генетика. Наследственность.


                  Задача 6.4
Причина расщепления признаков у особей с доминантными признаками в F2, полученных от гибридов
        первого поколения, состоит в их

            1) наследственной неоднородности
                 2) широкой норме реакции
                    3) узкой норме реакции
                4) генетическом однообразии

 Пояснение: Диапазон нормы реакции не влияет на генотип особи. Генетиче ски однородными эти особи быть не могут, т. к. в их генотипе разные аллели
  одного гена. При скрещивании первого поколения одной особи достаются
 два доминантных аллеля, а другой – доминантный и рецессивный, таким об                                        
            разом у них появляется генетическая        
                                                неоднородность.
                                   Ответ: 1
                      
                                        Задания 6
Генетика. Наследственность.

                    Задача 6.5
 При моногибридном скрещивании гетерозиготной
особи с гомозиготной рецессивной в их потомстве
происходит расщепление признаков по фенотипу в
                  соотношении

                                1) 3 : 1
                             2) 9 : 3 : 3 : 1
                                3) 1 : 1
                              4) 1 : 2 : 1

Пояснение: А) расщепление по фенотипу при скрещивании гетерозигот, Б)
 расщепление по фенотипу при скрещивании дигетерозигот, Г) расщепление по генотипу при скрещивании гетерозигот. В нашем же случае гетерози  готная особь дает два варианта гамет, гомозиготная – один, поэтому рас                                       1:1.
                            щепление будет     
                                  Ответ: 3
                     
                                          Задания 6
Генетика. Наследственность.


                     Задача 6.6
 Появление всего потомства с одинаковым фенотипом и одинаковым генотипом свидетельствует о про                  явлении закона

                        1) расщепления
                       2) доминирования
                3) независимого наследования
                 4) сцепленного наследования

  Пояснение: Закон расщепления предполагает расхождение признаков у
 потомства. Закон независмого наследования связан с независимостью на следования признаков при скрещивании особей, различающихся по двум и
   более признакам. Гены, находящиеся в одной хромосоме наследуются
  сцеплено. А вот при скрещивании двух чистых линий проявляется закон доминирования,
   т. е. потомство единообразно.
                                   Ответ: 2
                      
                                         Задания 6
Генетика. Наследственность.

                    Задача 6.7
 Получение в первом поколении гибридного потомства с одинаковым фенотипом и генотипом, но отличающегося от фенотипа родительских форм, свиде          тельствует о проявлении закона

                       1) расщепления
                2) неполного доминирования
               3) независимого наследования
                4) сцепленного наследования


 Пояснение: Поскольку потомство единообразно, проявляется закон домини рования. Но раз оно отличается от родительских форм, значит это неполное
                             доминирование.
                                   Ответ:
                                          2     

                     
                                        Задания 6
Генетика. Наследственность.


                 Задача 6.8
Если гены расположены в разных парах негомо   логичных хромосом, то проявляется закон

              1) неполного доминирования
                2) полного доминирования
             3) независимого наследования
               4) расщепления признаков

 Пояснение: Раз гены находятся в разных и негомологичных хромосомах, они
       не связаны друг с другом, а значит, наследуются независимо.

                                Ответ:
                                       3     

                     
                                       Задания 6
Генетика. Наследственность.


                   Задача 6.9
 Если гены, ответственные за окраску и форму
семян гороха, расположены в разных хромосомах, то во втором поколении проявляется закон

            1) независимого наследования
             2) сцепленного наследования
               3) расщепления признаков
                    4) доминирования

 Пояснение: Если гены находятся в разных хромосомах, они не сцеплены, а
                    значит наследуются не зависимо.

                                Ответ:
                                       1     

                    
                                       Задания 6
Генетика. Наследственность.


                  Задача 6.10
Каковы генотипы родительских особей, если их
потомство в F1 дало расщепление по фенотипу
                      3:1

                       1) гомозиготные
                      2) гетерозиготные
                      3) дигомозиготные
                     4) дигетерозиготные

  Пояснение: Согласно закону расщепления, расхождение 3:1 у потомства
               наблюдается при скрещивании гетерозигот.

                                Ответ:
                                       2     

                    
                                         Задания 7
Генетические закономерности

                    Задача 7.1
  Женщина со светлыми (а) прямыми (b) волосами
вступила в брак с мужчиной, имеющим тёмные кудрявые волосы. Определите генотип их ребёнка, име          ющего тёмные прямые волосы.

                                 1) АаВЬ
                                 2) ААВВ
                                 3) АаВВ
                                 4) Aabb

           Пояснение: Генотип матери ♀ aabb; генотип отца ♂ A_Bb
  Кудрявые волосы — промежуточное наследование: bb — прямые волосы; Bb
               — кудрявые (волнистые); BB — мелко вьющиеся.
           От матери ребенок получает гамету — ab; от отца — Ab.
                                       прямые
         Генотип ребенка, имеющего тёмные волосы
                                 Ответ: 4
                      
                                         Задания 7
Генетические закономерности


                    Задача 7.2
При самоопылении гетерозиготного растения гороха
с жёлтой окраской семян расщепление по генотипу
                  в F1 составит

                                  1) 1 : 1
                                  2) 3 : 1
                                3) 1 : 2 : 1
                               4) 9 : 3 : 3 : 1
   Пояснение: При самоопылении гетерозиготного (Аа) растения гороха с
 жёлтой окраской семян расщепление по генотипу в F1 составит по генотипу
                        1 : 2 : 1 и по фенотипу 3 : 1.
 Среди гибридов второго поколения выявляются особи трёх возможных геноти                     пов в соотношении 1АА:2Аа:1аа
                                          
                Согласно правилу расщепления           
                                                    Менделя.
                                     Ответ: 3
                      
                                          Задания 7
Генетические закономерности


                  Задача 7.3
  Случаи рождения детей с синдромом Дауна
    (имеют в генотипе 47 хромосом) — это
       результат нарушения процесса
                   1) митоза
                  2) мейоза
                  3) амитоза
            4) непрямого деления
 Пояснение: Геномные мутации – изменение количества хромосом. Причины
 – нарушения при расхождении хромосом во время мейоза. Анеуплоидия –
 изменения на одну-две хромосомы. Например, одна лишняя двадцать пер               вая хромосома приводит к синдрому Дауна.
                                    
                               Ответ: 2
                    
                                          Задания 7
Генетические закономерности


                   Задача 7.4
Генотипическая изменчивость, в отличие от феноти                   пической,

1) соответствует изменению действия фактора среды
2) определяется пределами нормы реакции генотипа
                        особи
       3) возникает в процессе кроссинговера
             4) имеет групповой характер


  Пояснение: Генотипическая изменчивость, в отличие от фенотипической, воз                     никает в процессе кроссинговера.

                                  Ответ:
                                         3     

                      
                                          Задания 7
Генетические закономерности


                   Задача 7.5
  Цитоплазматическая изменчивость связана с тем,
                       что

        1) нарушается мейотическое деление
      2) ДНК митохондрий способна мутировать
       3) появляются новые аллели в аутосомах
 4) образуются гаметы, неспособные к оплодотворе                         нию

  Пояснение: Днк в митохондриях называют цитоплазматической или внеядер    ной. В митохондриях находится митохондриальная ДНК (mtDNA). Мутация
   ядерного кода ДНК возникает в основном при делении клетки, но митохон  дрии делятся независимо от клетки, и могут получать мутацию кода отдельно
           от ядерной ДНК, поэтому относится к цитоплазматической.
                                       
                                 Ответ: 2
                      
                                        Задания 7
Генетические закономерности


                     Задача 7.6
Если в потомстве наблюдается расщепление по фе нотипу, примерно равное 3 : 1, то исходные роди                  тельские особи

               1) относились к чистым линиям
               2) имели рецессивный генотип
                3) гетерозиготные по генотипу
                4) гомозиготные по фенотипу
 Пояснение: Согласно правилу расщепления Менделя.
 Закон расщепления, или второй закон Менделя, гласит, что при скрещива нии гибридов первого поколения (герозиготных по генотипу) между собой
 среди гибридов второго поколения в определенных соотношениях появляют ся особи с фенотипами исходных родительских форм и гибридов первого
 поколения.                            
                                  Ответ: 3
                     
                                           Задания 7
Генетические закономерности


                   Задача 7.7
Мутационная изменчивость, в отличие от модифика                   ционной,

               1) имеет случайный характер
 2) является результатом взаимодействия генотипа со
                          средой
          3) всегда имеет адаптивный характер
     4) характеризуется нормой реакции признака
  Пояснение: Мутационная изменчивость лежит в основе появления новых при   знаков и характеризуется скачкообразными изменениями генотипа, пере                    дающимися следующим поколениям.
  Модификационная изменчивость – это сходные изменения признаков у всех
   особей потомства популяции какого−либо вида в сходных условиях суще                                        не
  ствования. Модификационная изменчивость генотип затрагивает и не передается из поколения в поколение.
   Ответ: 1
                       
                                           Задания 7
Генетические закономерности

                    Задача 7.8
  У человека лопоухость (В) доминирует над геном
нормально прижатых ушей (b). Каковы генотипы ро дителей, если среди их детей было 50% лопоухих и
        50% с нормально прижатыми ушами?

                                  1) ВЬ х bb
                                  2) ВВ х bb
                                   3) BbxBb
                                  4) Bb x BB
  Пояснение: С целью установления «чистоты» организма проводят анализиру    ющее скрещивание, при котором исследуемая особь с доминантными
    признаками скрещивается с рецессивной гомозиготой (bb). Если потом  ство от такого скрещивания окажется однородным, значит, особь гомозигот  на (ее генотип ВВ). Если же в потомстве будет 50% особей с доминантными
   признаками, а 50% с рецессивными, значит,
                                          особь гетерозиготна
(ее гено-тип Bb).Генотип родителей, например, матери ♀ Bb; отца ♂ bb
                                     Ответ: 1
                         
                                         Задания 7
Генетические закономерности


                     Задача 7.9
Изменение яйценоскости кур в определённых преде  лах, зависящих от условий содержания, рациона
            кормления, — это проявление

                 1) мутационной изменчивости
                          2) адаптации
                  3) нормы реакции признака
                       4) саморегуляции
  Пояснение: Изменение яйценоскости кур в определённых пределах, завися  щих от условий содержания, рациона кормления, — это проявление нормы
                            реакции признака.
   Норма реакции — способность генотипа формировать в онтогенезе, в за  висимости от условий среды, разные фенотипы. Она определяет модифи                                      
                       кационную изменчивость вида. 
                                 Ответ: 3
                      
                                          Задания 7
Генетические закономерности

                    Задача 7.10
 Скрестили два дигетерозиготных растения тыквы с
жёлтыми круглыми плодами. Определите соотношение фенотипов гибридов первого поколения при пол               ном доминировании.

                                    1) 1:1
                                   2) 1:2:1
                                    3) 3:1
                                  4) 9:3:3:1

  Пояснение: Расщепление 9:3:3:1 – скрещивали двух дигетерозигот АаBb х
                        АаBb (третий закон Менделя).
 Расщепление 1:1:1:1 – скрещивали дигетерозиготу и рецессивную гомозиго             ту АаBb х ааbb (анализирующее скрещивание).
  Расщепления 1:1; 3:1 и 1:2:1 — относятся  к моногибридному
                                                          скрещиванию.
                                                  
                                   Ответ: 1,3

                      
                                        Задания 8
          Селекция

                     Задача 8.1
Для получения высокого урожая картофеля его следует несколько раз в течение лета окучивать, чтобы

            1) ускорить созревание плодов
        2) сократить численность вредителей
  3) способствовать развитию придаточных корней и
                       столонов
4) улучшить питание корней органическими вещества                          ми



 Пояснение: На столонах образуются клубни, чем больше, тем выше урожай.
                                Ответ:
                                       3      

                     
                                       Задания 8
         Селекция


                 Задача 8.2
 Чтобы обеспечить доступ кислорода воздуха к
        корням растений, почву надо

             1) удобрять солями калия
      2) рыхлить до полива и во время полива
           3) удобрять азотными солями
              4) рыхлить после полива


Пояснение: После полива в почве уменьшается количество воздуха. При рыхлении почва обогащается
                                      кислородом. Ответ: 4


                    
                                        Задания 8
          Селекция


                 Задача 8.3
Верхушку главного корня рассады капусты при
     пересадке прищипывают с целью

        1) усиления роста боковых корней
     2) увеличения длины корневых волосков
    3) увеличения числа придаточных корней
4) повышения устойчивости растений к неблаго               приятным условиям


Пояснение: Пикировку проводят для усиления роста боковых корней. Ответ: 3
                                     

                    
                                       Задания 8
         Селекция


                 Задача 8.4
Внесение в почву удобрений сопровождается
 загрязнением среды обитания растений при

         1) внесении удобрений осенью
     2) внесении удобрений ранней весной
        3) неправильной обработке почвы
4) нарушении норм и сроков внесения удобре                      ний


  Пояснение: Внесение в почву удобрений без нарушения сроков и норм
вреда не приносит, их успевают перерабатывать микроорганизмы и расте                                      
                              ния. Ответ: 4

                    
                                        Задания 8
          Селекция


                  Задача 8.5
 усилить рост боковых корней у растений,
                необходимо:

               1) окучивать растение;
       2) прищепить кончик у главного корня;
    3) внести в почву минеральные удобрения;
    4) внести в почву органические удобрения.


 Пояснение: Пикировку проводят для удаления зоны роста главного корня, для
                   роста придаточных
                                      корней.
                                               Ответ:
                                                     2
                     
                                        Задания 8
          Селекция


                   Задача 8.6
     Развитию боковых корней способствует

      1) удаление верхушки главного корня
             2) рыхление и полив почвы
   3) пасынкование и удаление части листьев
          4) прищипка верхушки побега


  Пояснение: Пикировка сопровождается обыкновенно обрезанием около
 трети главного, стержневого корня, затем производится пересадка сеянцев
на другое место раньше посадки на место окончательного развития с целью
                                        
   получить растения с большим числом хорошо развитых боковых корней.
                                  Ответ: 1
                      
                                       Задания 8
         Селекция


               Задача 8.7
Методы селекции основаны на учении о (об)

             1) борьбе за существование
               2) искусственном отборе
                3) естественном отборе
             4) движущих силах эволюции



Пояснение: Естественный отбор действует в естественных условиях среды, а
искусственный отбор производит человек, отбирая признаки нужные для со                здания определенного
                                      сорта  
                                            или породы.
                                Ответ: 3
                    
                                         Задания 8
         Селекция


                 Задача 8.8
Какой агроприём улучшает снабжение корней
     культурных растений кислородом?

          1) прореживание посевов
  2) подкормка минеральными удобрениями
             3) прополка сорняков
               4) рыхление почвы

Пояснение: Улучшает снабжение корней культурных растений кислородом
                         — рыхление почвы
                                   
                              Ответ: 4
                   
                                      Задания 8
         Селекция


                 Задача 8.9
   В селекции животных близкородственное
          скрещивание проводят для

                 1) акклиматизации
              2) улучшения признаков
          3) увеличения гетерозиготности
     4) закрепления желательных признаков


Пояснение: При близкородственном скрещивании желаемые признаки пе                   реходят в гомозиготное состояние.
                                     
                                Ответ: 4

                   
                                       Задания 8
          Селекция


                Задача 8.10
 Какая изменчивость обусловливает различие
     фенотипов однояйцевых близнецов

                           1) генная
                         2) геномная
                    3) модификационная
                       4) мутационная


Пояснение: Различие фенотипов у генетически одинаковых организмов идет
под воздействием окружающей среды, генотипы не затрагиваются.
                                     
                                Ответ: 3

                    
                                       Задания 9
Многообразие организмов


                     Задача 9.1
       Бактерии в отличие от растений имеют

       1) специализированные половые клетки
      2) одну кольцевую молекулу ДНК в клетке
3) ядро, обособленное от цитоплазмы ядерной обо                        лочкой
              4) две и более хромосом




  Пояснение: А, В, Г признаки растений; кольцевую ДНК имеют бактерии.
                                     
                                 Ответ: 2     

                    
                                      Задания 9
Многообразие организмов


                 Задача 9.2
По способу питания подавляющее большинство
                 бактерий

                         1) автотрофы
                        2) сапротрофы
                         3) хемотрофы
                         4) симбионты
 Пояснение: Большинство бактерий перерабатывают отмершие органиче ские вещества до минеральных, тем самым замыкая круговорот веществ.
                                Ответ:
                                   

                   
                                      Задания 9
Многообразие организмов


                Задача 9.3
Бактерии, питающиеся органическими веще    ствами отмерших организмов, — это

                          1) паразиты
                        2) сапротрофы
                         3) хемотрофы
                         4) симбионты

Пояснение: Паразиты питаются готовыми органическими веществами живых
организмов, симбионты живут совместно, принося друг другу пользу, хемот  рофы производят органические вещества из неорганических, используя
                                     
энергию распада неорганических соединений, а сапротрофы питаются от                   мершими организмами. Ответ: 2
                    
                                       Задания 9
Многообразие организмов


                  Задача 9.4
Клетка бактерии в отличие от клетки животного
                  НЕ имеет

                     1) цитоплазмы
             2) плазматической мембраны
                    3) митохондрий
                      4) рибосом

Пояснение: Клетка бактерий содержит мало органоидов, митохондрий нет,
их заменяют впячивания плазматической мембраны, и энергетический про                                      
                    цесс идет в один этап(    )
                                           гликолиз.
                                 Ответ: 3
                    
                                       Задания 9
Многообразие организмов


                       Задача 9.5
              Бактерии в отличие от грибов

     1) содержат одну кольцевую хромосому
              2) делятся путем митоза
3) образуют специализированные половые клетки
         4) образуют разнообразные ткани



Пояснение: Характерной особенностью бактерий является кольцевая ДНК,
все остальные признаки относятся к грибам.
                                      
                                 Ответ: 1

                    
                                       Задания 9
Многообразие организмов


                  Задача 9.6
Общим свойством всех клеток бактерий, растений, грибов и животных является способность к

                      1) обмену веществ
                           2) мейозу
                          3) движению
                       4) сократимости


 Пояснение: Живые организмы — открытые системы, совершающие постоян        ный обмен веществом и энергией с окружающей средой.
                                    
                               Ответ: 1

                    
                                     Задания 9
 Многообразие организмов


                 Задача 9.7
Прокариотическая клетка отличается от эукари                 отической

        1) неспособностью к фотосинтезу
        2) гетеротрофным типом питания
              3) спорообразованием
                 4) безъядерностью


        Пояснение: Прокариоты — это безъядерные организмы
                             Ответ:
                                    4     

                  
                                         Задания 9
Многообразие организмов


                  Задача 9.8
Какие из перечисленных органоидов есть в клет                ках бактерий?

                            1) ядрышко
                           2) рибосомы
                         3) митохондрии
                       4) аппарат Гольджи

 Пояснение: Мембранные структуры (органеллы), характерные для эукарио                  тических клеток, у бактерий отсутствуют.
 У бактерий есть рибосомы. Рибосомы прокариот и эукариотов имеют сход ную молекулярную структуру и механизмы
                                           функционирования,но различаются,
                                            помимо размеров,
                                             по составу белков и белковых факторов. Ответ: 2
                     
                                       Задания 9
Многообразие организмов


                 Задача 9.9
 Клетки животных имеют менее стабильную
форму, чем клетки растений, так как у них нет

                        1) хлоропластов
                           2) вакуолей
                      3) клеточной стенки
                           4) лизосом


Пояснение: Клеточная стенка состоит из целлюлозы и образует каркас, клетки животных не имеют клеточной стенки, поэтому имеют менее стабильную
                                      3  
                            форму. Ответ:

                    
                                         Задания 9
Многообразие организмов


                 Задача 9.10
 Клетки животных, в отличие от клеток грибов

                   1) содержат гликоген
                       2) имеют ядро
              3) не имеют клеточную стенку
                4) содержат митохондрии



Пояснение: А,Б,Г – признаки, характерные для животных и грибов, но в отличии
      от грибов животные клетки не имеют   клеточной
                                          стенки.
                                           Ответ: 3


                     
                                         Задания 10
Многообразие и систематика
       организмов

                 Задача 10.1
 Растительную клетку можно  по наличию
                    в ней

                          1) ядра
              2) плазматической мембраны
                       3) вакуолей
               4) эндоплазматической сети


 Пояснение: В растительной клетке есть вакуоль с клеточным соком, осталь ные перечисленные органоиды есть у организмов других царств живой при                                      
                   роды, например у животных.   Ответ:
                                                       3

                     
                                      Задания 10
Многообразие и систематика
       организмов

                       Задача 10.2
                Клубень и луковица — это

             1) органы почвенного питания
              2) видоизменённые побеги
                3) генеративные органы
                  4) зачаточные побеги



   Пояснение: К видоизмененным побегам так же относится корневище.
                              Ответ:
                                     3     

                   
                                       Задания 10
Многообразие и систематика
       организмов

                  Задача 10.3
Для размножения высокоурожайных сортов зем        ляники у растения используют

                                1) усы
                              2) листья
                             3) семена
                              4) корни


  Пояснение: Усы являются специализированными органами вегетативного
                     размножения земляники. Ответ: 1
                                     

                    
                                        Задания 10
Многообразие и систематика
       организмов

                Задача 10.4
  Всасывающая зона корня состоит из клеток

                         1) эпидермиса
                     2) корневого чехлика
                     3) корневых волосков
                          4) сосудистых



 Пояснение: Корневой чехлик – это отдельная зона корня. Сосудистые клетки
 относят к зоне проведения. Эпидермисом   корень
                                             покрыт
                                                   снаружи.
                                                            Ответ: 2


                     
                                        Задания 10
Многообразие и систематика
       организмов

                  Задача 10.5
   Большую часть зрелой растительной клетки
                   занимают

                             1) вакуоли
                           2) рибосомы
                          3) хлоропласты
                          4) митохондрии


  Пояснение: Большую часть растительной клетки образуют вакуоли с клеточ                               ным соком.
                                 Ответ:
                                        1     

                     
                                       Задания 10
Многообразие и систематика
       организмов

                   Задача 10.6
  В клетках корня растения в отличие от клеток
                    листа нет

                         1) цитоплазмы
                           2) вакуолей
                              3) ядра
                        4) хлоропластов


     Пояснение: Поэтому корень не участвует в фотосинтезе. Ответ: 4
                                     

                    
                                         Задания 10
Многообразие и систематика
       организмов

                  Задача 10.7
  К вегетативным органам растений относится

                               1) цветок
                                2) плод
                              3) стебель
                                4) семя



  Пояснение: Цветок, плод и семя – генеративные органы растений. Ответ: 3
                                      

                     
                                        Задания 10
Многообразие и систематика
       организмов

                Задача 10.8
Почки, развивающиеся на листьях и корнях рас                  тения,

                         1) верхушечные
                           2) пазушные
                            3) боковые
                         4) придаточные


 Пояснение: Верхушечная почка находится на вершине побега. В пазухах ли  стьев находятся пазушные почки. Почки, которые развиваются не в пазухе
                                      
                 листа, называются придаточными.    
                                                  Ответ: 4

                     
                                        Задания 10
Многообразие и систематика
       организмов

                 Задача 10.9
Какие структуры отсутствуют в клетках кожицы
                 чешуи лука

                      1) хлоропласты
                           2) ядро
                      3) цитоплазма
              4) вакуоли с клеточным соком


 Пояснение: Клетки кожицы чешуи лука лишены хлоропластов, поэтому в них
                      не идет процесс фотосинтеза.
                                 Ответ:
                                        1     

                     
                                      Задания 10
Многообразие и систематика
       организмов

                   Задача 10.10
          Какой орган отсутствует у мха

                          1) Стебель
                             2) Лист
                           3) Корень
                         4) Коробочка



          Пояснение: У мхов вместо корней ризоиды. Ответ: 3
                                   

                  
                                   Задания 11
Многообразие и систематика
        растений

                Задача 11.1
Почему водоросли относят к царству растений?

        1) в их клетках происходит дыхание
      2) в их клетках происходит фотосинтез
                3) они размножаются
         4) они имеют клеточное строение


    Пояснение: Одним из отличий растений от животных
             является наличие фотосинтеза.
                                
                          Ответ: 2
                
                                     Задания 11
Многообразие и систематика
        растений

                 Задача 11.2
 Многоклеточные водоросли прикрепляются ко
              дну с помощью

                           1) корней
                        2) корневища
                          3) ризоидов
                         4) слоевища

   Пояснение: У водорослей нет корней, крепятся ко дну с
                   помощью ризоидов.
                             
                         Ответ: 3
                  
                                      Задания 11
Многообразие и систематика
        растений

                  Задача 11.3
В процессе эволюции у голосеменных растений
            в отличие от споровых

                     1) появился корень
                2) сформировался цветок
                 3) образовались семена
                     4) появились плоды
   Пояснение: Корень — ароморфоз папоротникообразных
   (относятся к споровым), появление семян — ароморфоз
  голосеменных, а цветок и плод характерны уже для покры                                
                        тосеменных.
                           Ответ: 1
                   
                                      Задания 11
Многообразие и систематика
        растений

                Задача 11.4
  Какое размножение характерно для хвойных
                 растений?

                          1) спорами
                         2) семенами
                          3) почками
                         4) черенками

 Пояснение: Хвойные растения – голосеменные. Они первые
     растения, которые стали размножаться семенами.
                              
                          Ответ: 2
                   
                                     Задания 11
Многообразие и систематика
        растений

                  Задача 11.5
   Впервые в процессе эволюции проводящие
                ткани появились

                     1) у водорослей
                    2) у папоротников
                     3) у псилофитов
                        4) у хвощей

 Пояснение: Псилофиты – первые наземные растения, у ко                 торых появились ткани.
                             
                        Ответ: 3
                  
                                     Задания 11
Многообразие и систематика
        растений

                  Задача 11.6
У какого из перечисленных растений споры об       разуются в коробочке на ножке?

                  1) у сосны крымской
                2) у мха кукушкина льна
                3) у папоротника орляка
                  4) у мака-самосейки


   Пояснение: У мхов образуется коробочка со спорами.
                         Ответ: 2  
                             

                  
                                     Задания 11
Многообразие и систематика
        растений

                   Задача 11.7
      В цикле развития папоротника орляка
                  преобладает

                        1) спорофит
                        2) гаметофит
                       3) зелёная нить
                        4) спорангии


 Пояснение: В цикле развития папоротника орляка преобла       дает спорофит (взрослое зеленое растение).
                              
                         Ответ: 1
                  
                                     Задания 11
Многообразие и систематика
        растений

                 Задача 11.8
Об усложнении папоротников по сравнению со
      мхами свидетельствует развитие
              у папоротников

                       1) гаметофита
                          2) листьев
                           3) спор
                          4) корней


    Пояснение: Корни впервые появляются у папоротников
                         Ответ: 4  
                              

                  
                                     Задания 11
Многообразие и систематика
        растений

                  Задача 11.9
  Что позволило покрытосеменным растениям
 занять господствующее положение на Земле?

  1) сожительство корней растений с грибами
      2) расположение семян внутри плода
3) наличие в листьях устьиц, обеспечивающих га                     зообмен
    4) наличие в клетках листьев хлоропластов

  Пояснение: Плод защищает семена от неблагоприятных
                     воздействий.
                            
                       Ответ: 2
                  
                                     Задания 11
Многообразие и систематика
        растений

                 Задача 11.10
Организмы, клетки которых имеют хлоропласты,
              относят к царству

                         1) животных
                         2) растений
                          3) грибов
                         4) бактерий


      Пояснение: Только растения имеют хлоропласты.
                         Ответ: 2  
                              

                  
                                    Задания 12
    Основные типы
    беспозвоночных

                  Задача 12.1
В отличие от других животных зеленая эвглена

           1) способна к фотосинтезу
      2) поглощает кислород при дыхании
            3) активно передвигается
4) реагирует на изменения окружающей среды



Пояснение: У эвглены есть хлоропласты, поэтому она спо                 собна к фотосинтезу.
                             
                        Ответ:1
                 
                                    Задания 12
    Основные типы
    беспозвоночных

                 Задача 12.2
Какой газ выделяют при дыхании обыкновенная
        амеба и инфузория-туфелька?

                       1) кислород
                          2) азот
                    3) углекислый газ
                      4) угарный газ

Пояснение: При дыхании все живые организмы поглощают
         кислород и выделяют углекислый газ.
                            
                       Ответ: 3
                 
                                     Задания 12
     Основные типы
     беспозвоночных

                  Задача 12.3
       Тело кишечнополостных состоит из

                      1) одной клетки
                  2) одного слоя клеток
                   3) двух слоев клеток
                   4) трех слоев клеток



Пояснение: У гидры два слоя клеток – эктодерма и энтодер                          ма.
                              
                         Ответ: 3
                  
                                    Задания 12
     Основные типы
     беспозвоночных

                 Задача 12.4
Колонии кораллов образуют животные, которые
              относятся к типу

                      1) моллюсков
                 2) кишечнополостных
                     3) ланцетников
                     4) простейших

Пояснение: Коралловые полипы относятся к кишечнополост                         ным.
                       Ответ: 2  
                            

                 
                                    Задания 12
     Основные типы
     беспозвоночных

                Задача 12.5
  Мантию и раковину имеют животные типа

                    1) Плоские черви
                    2) Круглые черви
                    3) Членистоногие
                       4) Моллюски



Пояснение: Мантия и раковина — отличительные черты мол                        люсков.
                            
                        Ответ: 4
                 
                                      Задания 12
      Основные типы
      беспозвоночных

                Задача 12.6
Переваривание пищи начинается вне пищевари             тельного канала у

                           1) пауков
                        2) насекомых
                      3) ракообразных
                        4) моллюсков

 Пояснение: Пауки вливают пищеварительный сок в жертву, и
          там идет внеполостное пищеварение.
                              
                          Ответ:1
                   
                                   Задания 12
   Основные типы
   беспозвоночных

                 Задача 12.7
       Животные, как правило, питаются

     1) только минеральными веществами
2) органическими веществами, которые сами
          производят из неорганических
   3) готовыми органическими веществами
4) веществами, которые образуются в клетках
  тела при окислении органических веществ

Пояснение: Животные – гетеротрофы, питаются готовыми
            органическими веществами.
                           
                       Ответ: 3
                
                                      Задания 12
      Основные типы
      беспозвоночных

                 Задача 12.8
Сходные по строению, функциям и происхожде            нию клетки образуют

                          1) ткани
                         2) органы
                    3) системы органов
                        4) организм

 Пояснение: Ткань — это группа клеток, сходная по строению
                и выполняемым функциям.
                               
                          Ответ: 1
                   
                                    Задания 12
     Основные типы
     беспозвоночных

                Задача 12.9
 Взрослая человеческая аскарида обитает в

                        1) печени
                         2) легких
                      3) кишечнике
                   4) головном мозге


Пояснение: Взрослая аскарида живет и размножается в ки                  шечнике человека.
                        Ответ: 3  
                            

                 
                                  Задания 12
   Основные типы
   беспозвоночных

                Задача 12.10
         Кровеносную систему имеют

                  1) плоские черви
                  2) круглые черви
                       3) гидры
                 4) кольчатые черви


Пояснение: Впервые кровеносная система появляется у
                 кольчатых червей.
                      Ответ: 4  
                          

               
                               Задания 13
Хордовые животные


               Задача 13.1
Кожа играет наиболее существенную роль
               в дыхании

         1) водных пресмыкающихся
          2) хрящевых и костных рыб
                3) земноводных
              4) млекопитающих

 Пояснение: Земноводные на 70% дышат через кожу.
                    Ответ: 3
                            

            
                                    Задания 13
   Хордовые животные


                Задача 13.2
Важнейшие ароморфозы, обеспечившие выход
 древних земноводных на сушу, — появление:

  1) парных плавников и жаберного дыхания,
     2) чешуи и слизи на поверхности тела,
          3) объёмной грудной клетки,
 4) пятипалой конечности и лёгочного дыхания.
 Пояснение: У земноводных впервые появляются пятипалая
конечность наземного типа и дыхание через легкие, что поз                волило им жить на суше.
                             
                        Ответ: 4  

                 
                                   Задания 13
   Хордовые животные


                Задача 13.3
   Где закладывается хорда у ланцетника?

           1) на брюшной стороне тела
              2) под кишечной трубкой
              3) над кишечной трубкой
            4) на переднем конце тела


Пояснение: Хорда закладывается на спинной стороне тела
                над кишечной трубкой.
                       Ответ: 3  
                           

                
                                    Задания 13
   Хордовые животные


                 Задача 13.4
Наличие жабр у взрослого организма характер                   но для

           1) млекопитающих и рептилий
                2) всех позвоночных
               3) земноводных и рыб
               4) бесчерепных и рыб
 Пояснение: У ланцетника(бесчерепные) и у рыб во взрос лом состоянии есть жабры. У земноводных только в личи                     ночной стадии.
                             
                        Ответ: 4  

                 
                                      Задания 13
    Хордовые животные


                 Задача 13.5
 Какие животные чаще всего сохраняют активность независимо от температуры окружающей
                   среды?

            1) моллюски и членистоногие
             2) хрящевые и костные рыбы
              3) птицы и млекопитающие
        4) земноводные и пресмыкающиеся
 Пояснение: Птицы и млекопитающие – теплокровные живот ные, их активность не зависит от температуры окружающей
                           среды.
                                
                           Ответ: 3  

                   
                                   Задания 13
  Хордовые животные


                Задача 13.6
    Летучие мыши ориентируются в полете
                с помощью

                    1) ультразвука
                 2) органов зрения
                3) органов обоняния
            4) ультрафиолетовых лучей

Пояснение: Летучие мыши слепые, ориентируются с помо            щью ультразвука и эхолокации.
                      Ответ: 1  
                           

                
                                     Задания 13
    Хордовые животные


                 Задача 13.7
Более сложное строение головного мозга и пове            дение характерны для

                          1) рыб
                   2) млекопитающих
                     3) земноводных
                  4) пресмыкающихся

 Пояснение: В головном мозге млекопитающих появляется и
            развивается кора головного мозга.
                         Ответ: 2  
                              

                  
                                    Задания 13
   Хордовые животные


               Задача 13.8
У пресмыкающихся, в отличие от земноводных,
            оплодотворение

      1) внутреннее, размножение на суше
        2) внутреннее, размножение в воде
       3) наружное, размножение на суше
         4) наружное, размножение в воде

Пояснение: Пресмыкающиеся размножаются на суше, по    этому у них возникло внутреннее оплодотворение.
                         Ответ: 1  
                              

                 
                                   Задания 13
  Хордовые животные


               Задача 13.9
 Признак приспособленности птиц к полету

   1) появление четырёхкамерного сердца
          2) роговые щитки на ногах
            3) наличие полых костей
        4) наличие копчиковой железы


Пояснение: Полые кости облегчают тело, что необходимо
                     для полета.
                       Ответ: 3  
                           

                
                                 Задания 13
  Хордовые животные


                Задача 13.10
Какой из морфологических признаков отличает
 большинство видов костных рыб от хрящевых

          1) глаза, прикрытые веками
        2) наружные слуховые проходы
         3) парные жаберные крышки
              4) спинные плавники


    Пояснение: У хрящевых нет жаберных крышек.
                      Ответ: 3  
                          

              
                                      Задания 14
         Человек


                Задача 14.1
    Моча здорового человека не содержит

                   1) солей аммония
               2) белков и эритроцитов
                3) минеральных солей
               4) пигментов и мочевины


Пояснение: Моча здорового человека содержит мочевину и
 минеральные соли, а эритроцитов и белков не содержит.
              Это признак болезни  почек.
                            
                       Ответ: 2
                   
                                      Задания 14
         Человек


                 Задача 14.2
 Избыток воды, минеральных солей, жидкие конечные продукты обмена удаляются из организ          ма человека через органы

                      1) пищеварения
                        2) выделения
                         3) дыхания
                    4) кровообращения

 Пояснение: Органы выделения выводят из организма конеч             ные продукты обмена веществ.
                            
                        Ответ: 2  

                   
                                    Задания 14
       Человек


                Задача 14.3
 Рост кости в толщину происходит за счет

               1) суставного хряща
           2) красного костного мозга
            3) желтого костного мозга
                  4) надкостницы



Пояснение: За счет надкостницы кость растет в толщину.
                       Ответ: 4  
                           

                 
                                    Задания 14
       Человек


                Задача 14.3
 Рост кости в толщину происходит за счет

               1) суставного хряща
           2) красного костного мозга
            3) желтого костного мозга
                  4) надкостницы



Пояснение: За счет надкостницы кость растет в толщину.
                       Ответ: 4  
                           

                 
                                       Задания 14
          Человек


                 Задача 14.4
Трение при движении костей в суставе снижает                 ся за счёт

               1) суставной сумки
   2) отрицательного давления внутри сустава
             3) суставной жидкости
               4) суставных связок

  Пояснение: В суставной сумке находится суставная жид            кость, которая уменьшает трение.
                              
                         Ответ: 1  

                    
                                    Задания 14
       Человек


                   Задача 14.5
             Упругость кости придает

                  1) соли железа
            2) органические вещества
             3) соли кальция и натрия
             4) соли кальция и магния


Пояснение: Минеральные вещества обеспечивают твер       дость кости, а органические – упругость.
                            
                        Ответ: 2  

                 
                                     Задания 14
        Человек


                 Задача 14.6
Куда поступает артериальная кровь из малого
          круга кровообращения?

                1) в левый желудочек
               2) в левое предсердие
                       3) в аорту
               4) в лёгочную артерию

Пояснение: Малый круг кровообращения заканчивается в
                 левом предсердии
                       Ответ: 2  
                           

                  
                                      Задания 14
         Человек


                Задача 14.7
При пересадке органов человека необходимо
            решить проблему

     1) обеспечения организма витаминами
2) поддержания постоянства состава внутренней
                     среды
      3) снижения артериального давления
 4) преодоления иммунной реакции организма
 Пояснение: При пересадке органов человека необходимо
 решить проблему преодоления иммунной реакции орга                        низма.
                            
                       Ответ: 4  

                   
                                      Задания 14
         Человек


                 Задача 14.8
  В печени избыток глюкозы преобразуется в

                          1) гликоген
                          2) гормоны
                         3) адреналин
                         4) ферменты


Пояснение: В печени из глюкозы под воздействием гормона
              инсулина образуется гликоген
                         Ответ: 1  
                             

                   
                                      Задания 14
         Человек


                   Задача 14.9
В каком отделе головного мозга человека расположен дыхательный центр, на который влияет измене    ние концентрации углекислого газа в крови?

                      1) промежуточном
                           2) среднем
                       3) продолговатом
                          4) переднем

 Пояснение: Дыхательный центр расположен в продолгова                       том мозге
                            
                        Ответ: 3  

                   
                                      Задания 14
         Человек


               Задача 14.10
Эмбриональное развитие человека в основном
              происходит в

                    1) маточных трубах
                        2) яйцеводе
                         3) яичнике
                          4) матке

Пояснение: Матка— это непарный гладкомышечный полый
 орган Млекопитающих, в котором развивается эмбрион,
                 вынашивается   плод.
                            
                       Ответ: 4
                   
                                       Задания 15
          Человек


                  Задача 15.1
Главная роль дыхательной системы в организме
          1) перенос кровью кислорода;
      2) перенос кровью углекислого газа;
3) снабжение крови кислородом и удаление из
               нее углекислого газа;
     4) снабжение крови углекислым газом.

  Пояснение: Главная функция дыхательной системы — это
 снабжение крови кислородом и удаление из организма уг                     лекислого  газа.
                                
                         Ответ: 3
                    
                                   Задания 15
      Человек


                 Задача 15.2
Какой вирус нарушает работу иммунной систе               мы человека?

                   1) полиомиелита
                        2) оспы
                       3) гриппа
                         4) ВИЧ


       Пояснение: ВИЧ поражает лимфоциты.
                     Ответ: 4  
                          

                
                                      Задания 15
         Человек


                  Задача 15.3
Пассивный искусственный иммунитет возникает
     у человека, если ему в кровь вводят:

      1) ослабленных возбудителей болезни
                2) готовые антитела
            3) фагоциты и лимфоциты
           4) эритроциты и тромбоциты

Пояснение: При введении сыворотки человек получает готовые антитела, при этом вырабатывается искусственный им                         мунитет.
                             
                         Ответ: 2
                   
                                    Задания 15
       Человек


               Задача 15.4
      Самое высокое давление крови в

                       1) капиллярах
                           2) венах
                          3) аорте
                        4) артериях


Пояснение: Сердце выталкивает кровь в аорту, поэтому
         самое высокое давление в аорте.
                          
                     Ответ: 3  

                 
                                      Задания 15
         Человек

                  Задача 15.5
Большой круг кровообращения — это путь крови от

   1) левого желудочка по артериям, капиллярам и
            венам до правого предсердия
2) правого желудочка по легочной артерии и капилля       рам, легочной вене до левого предсердия
  3) левого предсердия по артериям, капиллярам и
             венам до правого желудочка
4) от правого предсердия по венам, капиллярам, ар             териям до левого желудочка

 Пояснение: Большой круг начинается с левого желудочка,
 разносит артериальную кровь, меняет его на углекислый
 газ и венозная кровь возвращается
                               в
                                      правое    предсердие.
                                            
                          Ответ: 1
                   
                                      Задания 15
         Человек


                Задача 15.6
  При понижении температуры окружающей
        среды у здорового человека

      1) в крови изменяется число лейкоцитов
2) в кровеносные сосуды кожи поступает больше
                       крови
     3) кровеносные сосуды кожи суживаются
    4) в крови увеличивается число эритроцитов

Пояснение: При понижении температуры воздуха кровенос ные сосуды суживаются, оставляя все тепло в организме.
                            
                       Ответ: 3  

                   
                                      Задания 15
         Человек


                Задача 15.7
Стойкое понижение артериального давления у
            человека называют

                      1) малокровием
                      2) гемофилией
                       3) гипертонией
                        4) гипотонией

Пояснение: Гипертония — это повышение давления, гипото       ния — понижение артериального давления.
                       Ответ:
                               4  

                   
                                      Задания 15
         Человек


                Задача 15.8
Ротовая полость человека выстлана тканью, в
              которой клетки

         1) плотно прилегают друг к другу
             2) располагаются рыхло
      3) имеют поперечную исчерченность
    4) соединены друг с другом отростками

Пояснение: Ротовая полость человека выстлана многослойным плоским эпителием, клетки которого плотно прилегают
                      друг к другу
                             
                        Ответ: 1
                   
                                      Задания 15
         Человек


                 Задача 15.9
В каком отделе пищеварительного канала чело    века всасывается основная масса воды

                          1) желудке
                         2) пищеводе
                      3) тонкой кишке
                      4) толстой кишке

 Пояснение: Вода всасывается в толстой кишке. Это основ                    ная ее функция
                            
                        Ответ: 4  

                   
                                      Задания 15
         Человек


                Задача 15.10
 Питательные вещества в желудке и кишечнике
перевариваются под действием содержащихся
          в пищеварительных соках

                         1) гормонов
                        2) ферментов
                         3) витаминов
                           4) антител

 Пояснение: Органические вещества перевариваются под
                действием ферментов.
                           
                       Ответ: 2  

                   
                                       Задания 15
          Человек


                 Задача 15.11
  В дыхательных путях происходит согревание
              воздуха, так как

    1) они содержат железы, выделяющие слизь
     2) их стенки состоят из одного слоя клеток
       3) они выстланы ресничным эпителием
4) их стенки пронизаны множеством кровеносных
                      сосудов

 Пояснение: Согревание воздуха в дыхательных путях проис             ходит за счет крови в капиллярах.
                          Ответ: 4  
                               

                    
                                    Задания 16
Внутренняя среда организма
         человека

                 Задача 16
 Первый барьер на пути микробов в организме
             человека создают

           1) волосяной покров и железы
           2) кожа и слизистые оболочки
             3) фагоциты и лимфоциты
            4) эритроциты и тромбоциты

  Пояснение: первыми микробов встречают кожа и слизи                 стые оболочки органов.
                        Ответ: 2  
                             

                 
                                     Задания 17
        Человек


                 Задача 17
Светочувствительные рецепторы глаза — па лочки и колбочки — находятся в оболочке

                        1) радужной
                        2) белочной
                       3) сосудистой
                         4) сетчатой

Пояснение: В сетчатке находятся рецепторы глаза палочки и
   колбочки, которые воспринимают цвет и свет. Ответ: 4
                                  

                  
                                  Задания 18
    Гигиена человека


                 Задача 18
Один из основных путей заражения СПИДом —

        1) общение с больным СПИДом
  2) использование донорской крови и спермы
3) посещение поликлиники для осмотра врачом                  терапевтом
 4) использование одежды, которую носил боль                 ной СПИДом

  Пояснение: Заражение происходит через три жидкости:
      крови, спермы, материнского молока. Ответ: 2
                               

               
                                   Задания 19
Эволюция живой природы


                 Задача 19
Под воздействием какого фактора эволюции у
организмов сохраняются полезные признаки

                      1) мутаций
              2) внутривидовой борьбы
               3) межвидовой борьбы
              4) естественного отбора

Пояснение: Естественный отбор сохраняет полезные при                   знаки организма.
                        Ответ:4
                            

                
                                     Задания 20
 Эволюция живой природы


                     Задача 20
         Особи, относящиеся к одному виду,

1) имеют большие различия между собой, чем особи
                    одного рода
2) обладают меньшей степенью родства, чем особи
                   одного класса
3) занимают различные ярусы в природном сообще                       стве
     4) обладают наибольшей степенью родства
                       Пояснение:
  Вид это группа особей сходных по строению, свободно
   скрещивающихся между собой и дающих плодовитое
 потомство, поэтому обладают
                              наибольшей       степенью
                                             род
                      ства. Ответ: 4
                  
                                   Задания 21
Макроэволюция. Результаты
       эволюции

                  Задача 21.1
Взаимосвязь онтогенеза и филогенеза отражает
                    закон

                 1) биогенетический
                  2) расщепления
           3) сцепленного наследования
          4) независимого наследования

 Пояснение: Биогенетический закон. Онтогенез – есть крат         кое и быстрое повторение филогенеза.
                        Ответ: 1.
                                

                
                                     Задания 21
Макроэволюция. Результаты
       эволюции

                 Задача 21.2
 Палеонтологическим доказательством эволюции
                   служит

         1) отпечаток раковины моллюска
          2) видовое разнообразие рыб
3) приспособленность рыб к жизни на разных глуби                       нах
        4) наличие раковины у моллюсков

 Пояснение: Палеонтологи изучают найденные при раскоп ках окаменелости с отпечатками растений и животных, вы           страивая развитие 
                             жизни
                                   на Земле.
                                         
                        Ответ: 1.
                  
                                   Задания 21
Макроэволюция. Результаты
       эволюции

                 Задача 21.3
   Возрастание численности серой вороны в
        населённых пунктах — пример

                  1) ароморфоза
                  2) дегенерации
           3) биологического регресса
           4) биологического прогресса
 Пояснение: Прогресс характеризуется увеличением чис    ленности особей популяции, процветанием вида.
                       Ответ: 4.
                                

                
                                     Задания 21
Макроэволюция. Результаты
       эволюции

                 Задача 21.4
  Показатель биологического прогресса вида

                         1) симбиоз
                    2) взаимопомощь
                      3) конкуренция
                 4) высокая численность
  Пояснение: Прогресс характеризуется увеличением чис ленности особей популяции, расширением ареала, гене тической разнородностью особей, преобладанием моло             дых особей, процветанием вида.
                         Ответ:
                                 4.  

                  
                                    Задания 21
Макроэволюция. Результаты
       эволюции

                Задача 21.5
Сезонные колебания численности леммингов —
                    это

                      1) дрейф генов
                2) популяционные волны
                   3) движущий отбор
               4) мутационный процесс

Пояснение: Ненаправленный фактор эволюции – популяци онные волны, определяет сезонные колебания числа осо                   бей в популяциях.
                        Ответ:
                                2.  

                 
                                     Задания 21
Макроэволюция. Результаты
       эволюции

                 Задача 21.6
 Многие виды мух имеют сходство в окраске с
       осами, пчёлами, шмелями, что

             1) защищает их от врагов
        2) облегчает добывание ими пищи
     3) усиливает между ними конкуренцию
 4) позволяет им переносить резкие колебания
                    влажности

 Пояснение: Это явление называется мимикрией, подража       ние незащищенных животных защищенным.
                         Ответ:
                                 1.  

                  
                                      Задания 21
Макроэволюция. Результаты
       эволюции

                 Задача 21.7
Остаток третьего века в углу глаза человека —
                  пример

                       1) рудимента
                  2) аналогичного органа
                        3) атавизма
                 4) гомологичного органа
Пояснение: Третье веко — это рудимент. Рудимент — это орган, основное значение которого было утрачено в процессе эволюционного развития организма. Под данное понятие попадают также структуры, реду цированные и отличающиеся меньшими возможностями по сравне                                   
       нию с соответствующими структурами       
                                           у иных
                                                  организмов.
                              Ответ: 1.
                   
                                      Задания 21
Макроэволюция. Результаты
       эволюции

                   Задача 21.8
         К предкам человека НЕ относится

                           1) гиббон
                       2) питекантроп
                      3) кроманьонец
                      4) неандерталец


Пояснение: Гиббон – это человекообразная обезьяна, у нас с ними
  общий предок, от которого эволюция пошла в разные стороны.
                            Ответ: 1.
                                 

                   
                                     Задания 21
Макроэволюция. Результаты
       эволюции

                 Задача 21.9
    Появление у древних млекопитающих
 четырёхкамерного сердца, теплокровности,
      развитой коры головного мозга —

                  1) идиоадаптации
                   2) ароморфоза
            3) биологического прогресса
             4) биологического регресса

Пояснение: Ароморфоз –приспособительные изменения физиологических и морфологических свойств организмов, повышающие их
  уровень организации. Идиоадаптация не приводит к повышению
                                
                     организации. Ответ: 2.

                  
                                    Задания 21
Макроэволюция. Результаты
       эволюции

                 Задача 21.10
Какой признак НЕ считают ароморфозом у млекопитающих

                 1) волосяной покров
            2) четырёхкамерное сердце
                     3) диафрагму
                4) укороченный хвост

 Пояснение: Укороченный хвост – идиоадаптация к определенным
                       условиям среды.
                           Ответ:
                                  4.    

                 
                                     Задания 22
 Экологические факторы


                    Задача 22
       Сигнал к началу осеннего перелета
              насекомоядных птиц

1) понижение температуры окружающей среды
          2) сокращение светового дня
               3) недостаток пищи
      4) повышение влажности и давления


 Пояснение: Фотопериодизм – это влияние длины светового дня на
         физиологические процессы   животных.
                                          Ответ:
                                          2


                  
                                           Задания 23
 Экологические факторы


                      Задача 23
Наибольшая концентрация живого вещества на                     блюдается
         1) в верхних слоях атмосферы
               2) в глубинах океанов
         3) в верхних слоях литосферы
      4) на границах трёх сред обитания
 Пояснение: Важнейшим признаком структурной характеристики биоценозов явля  ется наличие границ сообществ, однако они весьма редко бывают четкими. Как
  правило, соседние биоценозы постепенно переходят один в другой, образуя об ширные пограничные зоны. Пограничная зона занимает промежуточное положе ние, отличаясь температурным режимом, влажностью, освещенностью, в ней как
  бы переплетаются типичные условия соседствующих биоценозов. Поэтому в по   граничной зоне произрастают растения, характерные для обоих биоценозов.
  Обилие растений привлекает сюда и разнообразных животных, поэтому погра                                         
    ничная зона обычно более богата жизнью, из чем каждый смежных биоценозов.
    Ответ: 4.
                       
                                      Задания 24
         Биосфера


                 Задача 24
 Роль заповедников в охране биосферы Земли
                 состоит в

1) выращивании и размножении культурных растений
        2) создании новых сортов растений
    3) сохранении редких и исчезающих видов
          4) повышении плодородия почвы

 Пояснение: С помощью заповедников мы сохраняем редкие и исчезающие
                             виды. Ответ: 3.
                                   

                   
                                      Задания 25
   Общебиологические
    закономерности

                     Задача 25
           Верны ли следующие суждения
      А. Птицы произошли от пресмыкающихся
Б. Среди предков человека есть древние кистеперые
                       рыбы

                       1) верно только А
                       2) верно только Б
                          3) оба верны
                        4) оба не верны

 Пояснение: Современные птицы, по мнению большинства ученых,
  происходят от мелких примитивных пресмыкающихся. Сходство
     строения скелетных элементов плавников с конечностями
                                 
    позвоночных и наличие легочного дыхания дает основание
                 предполагать близость. Ответ: 3

